蘋論︰ 陳茂波，派錢不是施捨! - 盧峯

蘋論︰
陳茂波，派錢不是施捨! - 盧峯

專欄專論

看政府官員派錢的做法及嘴臉，真有點市民在向他們乞討的感覺。今年預算案出現破紀錄財政盈餘，政府把從社會抽取過多的財政收入回饋市民既是應有之義，也是妥善管理財政，避免一時收入增加令長遠支出失控的好方法。因此，財政司司長陳茂波及政府高層早該在2月底預算案就公佈派錢，讓全港市民分享盈餘。

完全弄錯誰主誰從

可惜，陳茂波及政府沒有這樣的勇氣，也不掌握民情，倨傲的否定派錢的做法，只是沿用舊招如退稅、退差餉、綜援出雙糧之類，令大量盈餘留在庫房，令相當部份市民空手而回。直到民情強烈反彈，預算案評分大跌，陳茂波以及特首林鄭月娥才悔不當初，決定以「補漏拾遺」的名義擴闊派錢範圍，據說是要針對有需要或不能受惠的市民，並一再強調不是全民派錢，也不接受全民派錢。

這樣的想法、說法不但毫無說服力，也充滿高高在上的意味，彷彿公帑是官員口袋的錢，只有他們有權分配，只有他們懂得如何分配。然而，陳茂波等完全弄錯了誰主誰從。政府的財政收入包括盈餘本是取自社會及納稅人的錢，不是官員口袋的錢，不能只有官員自行決定。

更重要的是盈餘太多意味政府在市民身上「榨取」的金錢太多，他們該第一時間以各種有效方法退回給納稅人及市民，不是憑長官意志挑選誰人該受惠，誰人不該受惠。陳茂波等提出的針對性派錢法根本連公共財政的原則也搞錯，更令市民變成等待政府「恩惠」的人，這怎不讓人感到政府派錢形同施捨呢？怎不讓人有乞討的感覺呢？

再認真看陳茂波拿出來的針對性派錢方案，只覺它思慮不周，執行成本高又費時失事，把本該是讓全民高興的好事變成添煩添亂的陷阱。

根據政府公佈的方案，要得到4,000元的特別津貼得符合4個條件：18歲以上香港永久居民；沒有物業；沒有納稅；通常居港。這4項條件說難不難，說易不易，在外地或內地工作、學習的港人就不易搞清楚，例如一年是否要在港居住183天，又或需要固定住址，又或以過去幾年有多少時間留港才算合資格，一般市民根本算不清楚；若果作出聲明後卻發現不合乎資格，申請的市民隨時跌入法網，不但4,000元泡湯，還可能因作假聲明惹官非。

政府消息人士這兩天說，市民的聲明政府只會抽查少部份，市民不必擔心。這樣的保證其實一點法律效力或保障都沒有，只要有人投訴，申請人就可能不明不白墮入法網。這怎不是添煩添亂呢？

而且，核實申請條件的資料屬於不同政府部門，如出入境及通常居港資料只有入境處掌握，差餉、繳稅金額則由稅局持有，如何把資料匯集再核實申請人是否符合資格是個難題，因為資料都屬於個人私隱，即使政府部門之間也未必能輕易分享。在這樣的情況下，即使只是抽查部份申請人的資格也會涉及大量行政工作，需要聘請大量人手，行政費用隨時數以億元計（甚至高達4億元）。為了一個考慮不周的派錢計劃多花4億元不是太冤枉了嗎？

明年撞正新預算案

更可笑的是，針對性派錢要到明年2月才開始申請，長時間的等待令政策完全失去時效與刺激的效果；再加上到時候正值新一份預算案出爐，隨時有新一輪「派糖」措施，造成的訊息混亂將難以想像。

算來算去，還是全民派錢最符合還富於民，與民共享的原則，執行上也比較簡單有效，更不會陷市民於法網。怎麼陳茂波及特區政府硬是要用笨的方法派錢，把好事弄成麻煩事呢？

盧峯
周一至周六刊出

真係搞笑 講到個政府係你選出黎咁

最搞笑係, 蘋果過去咁多年, 都係跟住泛民路綫反對派錢